<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>滔滔</title>
  <subtitle>以日知月无亡为吃紧语</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://poseidonon/.github.io/"/>
  <updated>2016-12-18T16:21:57.832Z</updated>
  <id>https://poseidonon/.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>任文韬</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>帝道、王道与霸道--硅谷来信</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E5%B8%9D%E9%81%93%E3%80%81%E7%8E%8B%E9%81%93%E4%B8%8E%E9%9C%B8%E9%81%93.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/帝道、王道与霸道.html</id>
    <published>2016-12-18T16:00:21.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T16:21:57.832Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<font size="3"><br><img src="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/IMG_20161218_2.jpg" alt="恒大"><br>2016/11/17 摄于广州<br><br> <a href="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/didao.mp3" target="_blank" rel="external">点击收听音频 [4.9M]</a><br><br>你看了今天的标题后如果觉得我要聊帝王术，那就错了。这次我想和你分享一下如何突破职业天花板，因为很多人抱怨在职业生涯难以得到升迁和发展。一个人能够走多远，和很多因素有关，其中一些不是自己能够控制的，比如出生和成长的环境、运气，以及大的社会经济环境等等。<br><br>不过还有一些是自身可控的因素，而我们所能做的不过是在可控的方面多下点功夫而已。而在后一种因素中，一个人的立意至关重要，它就好比我在之前信中（第18封信《期望值最大化原则和它在生活上的应用》）提到的那个收益函数，设置错了结果就悲催了。<br><br>为了说明立意的重要性，我先来讲一个大家比较熟悉的故事，商鞅游说秦孝公。<br><br>商鞅这个人大家都不陌生，不知为何最近他又火起来了，关于他的影视节目、纪录片、自媒体脱口秀和文章特别多。过去大家谈论商鞅，都是把他作为一个伟大的改革家。而近年来大家再说起他来，似乎都在对他那种急功近利的改革进行反思。不过，急功近利并非商鞅的本意，而是秦孝公的选择。接下来我们就还原一下商鞅游说秦孝公的过程，然后再看看错误的立意对秦国带来的悲剧，并且思考一下它对我们今天有什么借鉴意义。<br><br>商鞅游说秦孝公一共进行了三次，《史记》中是这样描述的。商鞅西入秦后，通过孝公的宠臣景监见到了孝公。第一次商鞅讲尧舜禹汤的大道，讲了半天，秦孝公听得睡着了。会面结束之后，孝公向景监发了火，说你推荐的是什么自大的人啊，让景监请商鞅离开。商鞅听到景监的反馈后不气馁，说你再给我一次机会吧，于是五天后景监又给他安排了第二次见面。这一次商鞅讲（周）文王、武王的王道，秦孝公听得有点兴趣了，说这个人可以在一起聊聊天，但是依然没有打算启用商鞅。<br><br>景监把孝公的意思回复给商鞅后，商鞅说，我已经知道该怎么游说他了，请再给我一次机会。第三次，商鞅以霸道说孝公，和孝公聊了五霸之事，孝公听得津津有味，不知不觉中身子不断向前移，差点跌倒。这之后，孝公又一连几天请教商鞅，并最终决定用商鞅来变法。<br><br>景监知道后，就问商鞅，既然你知道大王的心思是富国强兵，称霸诸侯，为什么前两次还要和他谈帝道王道的事情呢？商鞅说，我是怕如果他真是一个有大志向的人，我一开始就说那些低层面的事情，把他看低了。<br><br>后面的故事大家都知道了，商鞅为秦国制定了功利性很强的法律，这些法律作为政治和军事的工具，在短期内功效明显。但是商鞅清楚它的负面后果，商鞅说“这样一来（急功近利），国运终究不可能超过商朝和周朝”。最后的结果也不出商鞅的预料，暴秦在统一中国后不到二十年就灭亡了，更可悲的是，他的宗室亦遭灭族。如果孝公知道他的子孙会得到这样的结果，不知道他是否会后悔选择了采用霸道治国的道路。<br><br>可以讲，秦孝公和后来的君主们从一开始在立意上就有问题，商鞅三次分别用了帝道、王道和霸道游说他。显然，秦孝公对它们的态度截然不同，最后采用了一种速效却危险的策略，但最终让秦国走到了死胡同。今天，秦孝公虽然死了，但是具有他这样想法的人依然在社会上占大多数——追求速效的霸道，而不是长远的王道和帝道。<br><br>讲到这里，很多人会说，任何国家在崛起时肯定要率先富国强兵啊，那时候谈帝道和王道不是好高骛远么？今天那些天天把大国崛起挂在嘴边的鹰派也是这个观点。但是，世界上毕竟有立意超过秦孝公这些君主的人，比如拿破仑。拿破仑一生花精力最大，最引以为自豪的是他的《拿破仑法典》，而不是哪一场战役的胜利。<br><br>虽然拿破仑给人的印象是一个杰出的军事家，但是却精通法律，并且知道它的重要性，因此任命了起草法兰西法典的委员会，并亲自参与了法典的制定。在参议院一共召开的102次宪法讨论会中，拿破仑亲自担任委员会主席并参加了其中的97次会议，且逐条审议了法典。在讨论会议上他常常引经据典，滔滔不绝地发言，这让那些著名的法学家们惊讶不已。法典最后经立法院通过，正式公布实施。<br><br>虽然拿破仑在军事上的胜利在1812年就终结了，但是整个19世纪，欧洲依然是在拿破仑·波拿巴的影响下度过的。拿破仑自己总结一生的成就，最为自豪的就是这部法典。他在临终前，不无感慨地说道:我一生40次战争胜利的光荣，被滑铁卢一战就抹去了，但我有一件功绩是永垂不朽的，这就是我的法典。”拿破仑的成就在于，他在一开始就把立意定在确立一个资本主义的现代国家上，而不只是军功和征服，或者说他追求的是帝道而不是霸道。<br><br>讲完历史，回到我们的现实。秦孝公想用短期的方法，达到长期的目标，这是不可能的。而在生活中，很多人也同样问我一些如何用“短期的方法，达成长期的目标”，比如学什么专业可以挣大钱，或者快速获得成功，我也很难回答。实际上，没有人能够对这样的问题给出太好的答案，因为但凡能够比较长期稳定挣钱的行业，开始的投入都是比较大的，并不存在一种不需要投入就能获得很高回报的行业。否则，这个行业一定太挤，以至于一段时间后行业的回报会急剧下降。<br><br>多年前外贸行业很吃香，于是很多高中毕业生涌入这个专业，等到他们毕业时，这个行业的好位置已经被人占满了，留给新人的不过是一些打酱油的差事。类似的，这两年金融数学行业很热门，因此一些人认为只要花上两年学习这个专业，就能进入大投行得到一份体面的工作。哥伦比亚大学这几年90%以上的硕士生都是来自大陆的留学生，但是大量的毕业生涌入这个行业后，在投行里找份差事都难，更不用说赚大钱了。这些人所追求的，只能算是低层次的“术”，甚至连霸道都算不上。<br><br>每一个喜欢阅读的人或者经常参加讲座学习的人，我想都是希望以此获得一些智慧，使得自己或者孩子能够在社会阶层上晋升几个台阶。有道是，求其上者得其中，求其中者得其下，一个人如果追求的层次本身就在中下，是不可能靠运气不断进步的。中国过去发展较快，大家晋升的机会较多，但是随着中国步入了中等收入国家之后，中国每个行业中，好的位置基本上被人占满，升迁的机会越来越少。在欧美日等发达国家，一个大学生从毕业到退休，基本上平均只能获得两次升迁的机会。因此，才有了职业天花板之说。当然，也有少部分人能从最底层一路走到最高层，比如通用电气的总裁韦尔奇。<br><br>那么我们怎么办，我觉得解决办法是自我的通识教育。我们常常把那些能够在职场上不断提升的人称为有后劲。那么有后劲的人和那些很快在职场上遇到天花板的人相比有什么不同呢？一个非常重要的差别是，有后劲的人有着更广的视野，而这种视野常常来自良好的博雅教育。<br><br>在美国，一工作收入就比较高的是那些工科学院的毕业生，而像哈佛或者普林斯顿这样顶级名校的毕业生在一开始的时候，收入相比之下要少不少。因为他们所接受的那些人文教育、博雅教育所教的不是直接的工作技能。但是，如果再看一下10年后大家的收入，就会发现名牌大学出来的那些有着良好的人文教育背景的人，后来居上了，而且社会地位的提高更快，也就是说他们更容易突破天花板，这些人在大学里其实追求的是类似于帝道和王道的大道。（至于具体的数字对比，你可以翻看《大学之路》）相反，那些学习了一个好专业的人，不过是掌握了一些霸道而已。<br><br>每次我一说到通识教育、博雅教育，很多人就讲中国没有这种教育，然后表示出一种向往和遗憾。但是，一些人只是叶公好龙而已，因为在行动上他们拒绝关注自己领域之外的知识，认为那是浪费时间，时间一长格局就太小了。如果不能广泛学习知识，只盯着自己那一点点专业，即便做到了10000小时的精进，能完成两次提升就很不错了。<br><br>人必须掌握一些专业之外的知识，因为只有这样人的眼界才可以开阔起来，才能更好地和别人合作，才能调动更多的资源。毕竟今天早已不是一个人可以关起门来搞定所有事情的时代了。<br><br>祝近安<br></font>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/IMG_20161218_2.jpg&quot; alt=&quot;恒大&quot;&gt;&lt;br&gt;2016/11/17 摄于广州&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;a href=&quot;http://ohw8n
    
    </summary>
    
    
      <category term="硅谷来信" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E7%A1%85%E8%B0%B7%E6%9D%A5%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个极简的政治经济分析思路</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90%E6%80%9D%E8%B7%AF.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/政治经济分析思路.html</id>
    <published>2016-12-12T10:44:28.000Z</published>
    <updated>2016-12-12T11:13:15.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/yant.jpg" alt="1"></p>
<font size="3"><br>在国际贸易中，如果使用贸易保护主义，政府可能是为了:<br><br>A. 保护受损最大的利益集团； B.保护获益最多的利益集团； C. 保护国家利益<br><br>不妨先花半分钟思考一下这些问题，再看正文。<br><br><strong>极简的政治经济分析思路</strong><br>国际贸易能够给交易双方带来好处。如果对外开放，一个国家能够获得的收益更大，胜过闭关锁国、自力更生。但是，为什么有时候一个国家会选择自由贸易，有时候会选择保护贸易呢？这就不是仅仅用经济学能够解释的，我们还得学会政治经济的分析思路。<br><br>简单地讲，贸易会带来赢家和输家，这些赢家和输家都想让政府听自己的，那就要看谁的影响力更大了，这种政治力量的均衡会影响经济政策的决策。政治经济分析，始于经济学，终于政治学，当然，政治又会反过来影响经济，由此引发下一轮政治经济博弈。<br><br>为什么说贸易能给大家带来好处呢？最浅显地讲，贸易可以互通有无。中国过去没有辣椒，也没有玉米、土豆、红薯和西瓜。有了贸易，才有交换，才有好吃的川菜，引入高产的红薯之后，中国的人口才出现了快速增长。 这样的例子很多很多。<br><br>其实，更重要的是贸易能够带来“比较优势”。比较优势是大卫·李嘉图提出的。著名经济学家萨缪尔森曾经说，许许多多的经济学定理中，在理论上重要的往往在现实中不正确，在现实中正确的往往在理论上不重要，要是有个经济学理论选美比赛，能够夺冠的很可能是“比较优势”理论。<br><br>我们举个例子来说明什么是比较优势。假设城里最好的律师，同时又是城里最好的打字员。她应该是专心当律师呢，还是同时兼做律师和打字员？显然，当律师能够带来的收益更高，所以她应该专注于做律师，然后请个人为她打字。这种合作的结果是，律师能够充分发挥她的“比较优势”，赚更多的钱。打字员也能从中获益，因为打字不是她的绝对优势，但却是她的“比较优势”。<br><br>把这个例子换成两个国家，假设说东方国很穷，生产什么都不是最好的，西方国很牛，能够生产各种各样的产品，样样都在行。再假设它们只生产两种产品:牙签和长寿药。西方国可以选择同时生产长寿药和牙签，但这样做并不划算。西方国生产长寿药和牙签都有绝对优势，但生产长寿药的比较优势更大，所以应该专心生产长寿药。东方国生产长寿药和牙签都有绝对劣势，但生产牙签的劣势相对少一些，所以生产牙签是它的“比较优势”。<br><br>最终，贸易带来了专业化，专业化带来效率的提高，效率的提高让大家得到了更多的产品、更便宜的产品、更好的产品。<br><br>经济学先介绍到这里。如果大家感兴趣，可以读读相关的经济学普及读物。很多经济学普及读物中都会讲到比较优势。<br><br><strong>政治学的世界</strong><br>现在，我们进入政治学的世界。尽管贸易会带来收益，参与贸易的双方都能从中获益，但贸易可能会损害到别人的利益。我们再举律师和打字员的例子。假如说在纽约的律师发现，可以通过互联网，把打字等秘书工作外包给在班加罗尔的印度人，那原本在纽约当打字员的人就要失业了。他们就会很不高兴，就会投特朗普的票。<br><br>在我们假设的东方国和西方国的例子里，假如东方国有一个企业能生产长寿药，它就会起来抗议，理由也很好找，要保护民族工业，要保护幼稚产业，进口长寿药会损害国家利益，等等。<br>假如西方国有个企业生产牙签，它也会起来抗议，理由也很好找，要保护传统文化，要维护工人利益，东方国用了童工，破坏了环境，东方国的牙签不适合西方国人民的牙缝，等等。<br><br>我们再练习几道思考题。如果中国从澳大利亚进口牛肉，谁获益，谁受损？显然，澳大利亚的牛肉出口商获益，而中国养牛的农民受损。<br><br>如果美国从中国进口鞋子，谁获益，谁受损？当然，中国的出口鞋子的企业获益，美国的生产鞋子的企业，以及意大利等国的生产鞋子的企业都会受损。<br><br>听起来很简单，对吧。且慢，可能比这个更复杂。我们刚才是按照行业来划分利益集团，从而判断哪个利益集团是赢家，哪个是输家。<br><br>按照我们上面的分析，美国生产鞋子的企业家和工人会一起抗议进口中国的鞋子。但企业家和工人可能不在同一个战壕里。资本是可以周游世界的，一看形势不妙，美国的资本会跑到中国的东莞，在中国投资建厂，雇用中国工人。但劳动力是很难迁移的，所以最后是美国的工人反对美国的资本家和中国的工人。<br><br>我们过去讲，全世界无产阶级联合起来。这是很难的。全世界资本家很容易联合起来，但各国的工人在更多的时候会发现他们之间是竞争对手。<br><br>所以，另一种方法是按照资本和劳动来划分阵营，找到谁是赢家，谁是输家，然后分析他们之间的结盟和对抗。资本和劳动之间不一定总是对抗，他们也会分分合合。“没有永恒的朋友，没有永恒的敌人，只有永恒的利益。”<br><br><strong>利益集团博弈</strong><br>在修炼政治经济分析方法的时候，一个重要的动作要领就是，要仔细地区分利益集团，判断谁是赢家，谁是输家。按照部门划分，或是按照资本和劳动划分，或是按照其它的标准划分，比如按照城乡划分，会找到不同的利益集团，而这些利益集团之间会形成结盟或对抗。这里面是有学问的。大家先琢磨一下，以后我再介绍一个升级版的训练，讲讲贸易如何影响政治联盟。<br><br>假设我们已经找到了赢家和输家，比如中国出口衬衫，美国进口衬衫。中国获益的是出口企业的资本家和工人，美国受损的是生产衬衫的资本家和工人。中国也有受损的，假设这些衬衫出口企业的工人，本来是生产劳动服的，他们都跑掉了，去生产出口的衬衫了，中国的劳动服企业就不开心了。<br><br>专供国内的劳动服就得不到足够的资金和工人，价格就会提高，要买劳动服的就不高兴了。美国也有受益者，一部分是跑到中国来投资的美国资本家，还有跟在后面获益的，比如说，美国的衬衫生产不景气了，工人都失业了，养老院里正好缺人，就能趁机以较低的价格雇用一批转岗的工人，来做护工。当然，最重要的受益者是美国的消费者，他们可以用更为低廉的价格买到中国制造的衬衫。<br><br>美国纺织行业会跑到华盛顿抗议。中国生产劳动服的企业也会跑到北京告状。政府该怎么办？如果美国政府愿意帮助纺织行业，可以设置门槛，减少进口中国的衬衫。比如，美国可以直接提高中国衬衫的进口关税，这叫关税壁垒，或者，美国可以说，要提高对中国衬衫的质量检查标准，这叫非关税壁垒，或者，美国可以规定，所有出口到美国的衬衫都必须拉到阿拉斯加的一个小镇里接受寒冷天气的考验，这叫欺负人。<br><br>美国纺织行业可以通过贿赂政客，或是威胁政客（不同意就不给你投票），或是利用大众传媒的力量，说服政府。他们能够成功吗？<br><br>这取决于几个条件:首先，要是美国的纺织行业相对集中、规模不大，反而容易成功。假设美国只剩下来了七家纺织厂，只雇用了700人，但他们团结一致，告诉媒体，他们都是祖传数代的家族企业，给二战期间的美国士兵缝过军装，他们的工艺获得了联合国非物质文化遗产认定，你觉得政府更容易被说服呢，还是更不容易被说服？他们很可能会成功，因为他们锲而不舍，而且因为帮助他们对政客来说惠而不费，何乐不为呢？<br><br>再看看赢家的这一阵营。靠在中国投资的资本家已经赚了很多钱，如果美国减少进口中国衬衫，他可以把衬衫卖到别的国家去:欧洲、加拿大、澳大利亚、日本。等待吸收失业工人的其它部门看起来像是要占别人的便宜，在道义上没法占据高位。广大的消费者是一个人数庞大的利益集团，但也是最为无能的利益集团。<br><br>如果政府提高了关税，每个美国人买进口中国衬衫，要多付出15%的成本，比如说原来100美元的衬衫现在是115美元。你心疼吗？当然心疼。为了这15美元去华盛顿抗议一下？想来大部分消费者都没有这样的兴趣。<br><br>输家阵营团结一致，赢家阵营各怀鬼胎，政府很可能会出台贸易保护主义政策。意大利著名经济学家帕累托很早就说过，之所以会有贸易保护主义，是因为它“使少数人获得很大的利益，而只造成多数人很小的损失”。<br><br>所以，大家还要记住，在修炼政治经济分析方法的时候，另一个重要的动作要领就是，要进一步去看这些利益集团会如何采取行动。他们的人数是否众多，力量是否团结，是否和其它的利益集团有结盟，是否在为生死存亡而战。这在经济学里叫“集体行动的逻辑”，即一个利益集团如何行动起来，发挥作用。回头我们专门讲讲集体行动的逻辑。<br><br><strong>另一种局面</strong><br>再想想另一种局面。赢家和输家各不相让，旗鼓相当，最后的结果是什么？赢家和输家都要讨好政府，但政府可以什么都不干。赢家和输家讨好政府的目的不是为了让政府帮助自己，而是为了不让政府帮助对手。<br><br>这就是一种“囚徒悖论”，大家的行为都是合理的，但最后的社会结局是不合理的。外交上也有这种例子。假设在浩瀚无垠的太平洋上有一个鸟不拉屎的小岛国，中国想和它建交，“台湾省”也想和它建交。它最佳的策略是什么呢？当然是两边都不建交，或时而偏一边，时而偏另一边，这样就能不断地从两边都拿到援助，而自己其实什么事情都不需要做，什么承诺都不要做，只管坐地收银。<br><br>还有另一种情况，即政府有时候会选择自由贸易政策。经济学家说，这是他们的功劳，他们成功地说服了政府。真的是这样吗？大家先自己思考一下，我回头给大家讲这其中的奥秘。<br><br><strong>大局观点评</strong><br>1.自由贸易会带来贸易得利，从整体而言，参与贸易的国家都会得益。<br><br>2.但是，贸易会带来赢家和输家，赢家和输家会努力地形成“集体行动”，去影响政府的政策。<br><br>3.这就是我们说的“一个极简的政治经济分析思路”，虽然极简，但威力无穷。<br><br></font>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/yant.jpg&quot; alt=&quot;1&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;在国际贸易中，如果使用贸易保护主义，政府可能是为了:&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 保护受损最大的利益集团； B.
    
    </summary>
    
    
      <category term="何帆大局观" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E4%BD%95%E5%B8%86%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>智能时代的产业特点--硅谷来信</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E7%89%B9%E7%82%B9.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/智能时代的产业特点.html</id>
    <published>2016-12-09T16:31:40.000Z</published>
    <updated>2016-12-20T07:43:38.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<font size="3"><br><img src="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/_DSC0014_.jpg" alt="南开新图"><br><br> <a href="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/wj1208.mp3" target="_blank" rel="external">点击收听音频 [4.1M]</a><br><br><br>自从我[吴军]的《智能时代》一书出版后，很多人都在谈论如何赶上智能革命的大潮，不做沉溺于上一个时代的98%的人。让我没有想到的是，“2% 的人”成为了这本书的标语。对于智能时代的特点，大家反而谈得少。<br><br>从那本书出版至今，我又进一步梳理了思路，并且根据对产业的研究，总结出新的未来时代商业的八字诀——“<strong>分享、跟踪、合作、众筹</strong>”。在最近给一些培训班学员的讲座上我讲了未来商业的这些特点。现在我把讲稿整理成文字，分享给你。<br><br>分享经济大家都不陌生，中国的滴滴，美国的Uber、Airbnb都是分享经济的代表。它的好处不言而喻。Google在开发无人驾驶汽车时，首先想到的不是卖，而是提供分享服务，因此未来的社会将是分享的时代。  在未来分享经济的时代，连接比拥有更重要。滴滴和Uber没有一辆汽车，却是全球最大的出租车公司，Airbnb没有一间住房，却比世界上任何酒店集团都大。类似地，淘宝和天猫上的商品都不是阿里巴巴的，但它们却超过任何一家百货连锁店。Google和Facebook不拥有内容，却是全球最大的两家互联网企业，因为它们拥有连接。因此在未来，连接比拥有更重要，即便是一些将自己的资产分享出去的公司，比如摩拜单车，靠的也是连接而不是拥有。<br><br>分享经济这个词已经被炒烂了，因为很多挂羊头卖狗肉的公司把这个概念糟蹋了。前两年大家说O2O，于是打着分享经济的幌子圈钱，很多什么上门洗脚、理发、保姆等分享经济的公司都出来了，但是烧完了钱都完蛋了。  那么它们和滴滴或者Airbnb有什么本质区别呢？简单地讲，滴滴、Uber和Airbnb通过互联网把更多的资源引入了市场。中国在滴滴出现之前，一共只发放了 200 万张出租车牌照，今天中国街上的出租车加专车几乎翻了两番，增加到近 800 万辆，后面增加的这 500 多万辆都是滴滴等公司通过互联网把闲置资源拿出来让大家共享。  但是，上门洗脚则不同，不能因为有了O2O的概念就多出几倍的洗脚妹，而有闲暇时间的人一般也不可能端着个盆给人上门洗脚。因此，原来是多少资源还是多少资源。这种所谓搞分享经济的公司，无非是再扒一层皮，因此钱烧完了也就完了。<br><br>未来第二个经济特点是跟踪。由于 IOT（物联网）、大数据、机器智能以及区块链的广泛使用，未来能够做到跟踪每一次交易，每一个人每一时刻的活动，这会带来无限的商机。比如阿里巴巴和上汽合作开发联网的汽车，每一个人去哪里吃饭，去哪里购物，花了多长时间购物，如果是用支付宝支付，甚至连消费金额都是知道的。这些数据都可以联系到一起，通过智能分析，每一个人、每一个家庭的收入情况，生活习惯，消费习惯都被摸得一清二楚。做到极致时，在你将来出门的同时，它甚至可以通知商家某个人要来买东西了，甚至可能要买什么。我在《智能时代》中还举了一个利用大数据和机器智能改造酒吧的例子，也是细到每一笔交易。当然，这么大的数据处理量，需要靠机器自动分析，自动来完成。<br><br>第三个特点是合作。我在《智能时代》一书中讲述了一个技术革命时代的范式：<br>现有产业＋新技术＝新产业。我们今天大部分产业，在第二次工业革命之前都已经有了，但是形态不同。在第二次工业革命中，新技术是电，使用了电，所有的产业都以新的形态出现了。在未来的智能时代，任何产业加上机器智能，会得到新的产业。但是这种改变，更多地表现为合作，而不是颠覆。我们在过去两年“双创”的时候，天天在喊着颠覆式创新，这个本来并没有错，但是在强调新技术的时候，忘记了和现有产业的结合，因此创新成为了无本之木，无源之水。中国相比其他国家有一个非常大的优势，就是工业产业非常齐全。很多在美国、日本等工业化国家已经消失的所谓“遗产工业”（Legacy Industries），在中国依然存在。这些产业，在过去常常被看作是拖后腿的产业，大家不关注，但是它们升级改造的压力最大，也最愿意采用新技术。因此，未来智能技术和它们的结合，就会创造出很多有新意的新产业。合作经济是未来的趋势。从我过去两年的观察来看，我所教的MBA的学生二次创业的成功率至少比社会上的年轻人高出两个数量级，前者超过 50%，后者连 1% 都不到。这里面固然有经验的因素，但更重要的是，那些MBA的学员大多是在所谓的传统行业里已经成功的人士，他们了解现有产业，知道需要用什么样的技术改造它们，而他们一旦获得新的技术，就能很快地将技术转变成财富。而那些只有新技术的年轻人，很多不屑于了解现有产业，加上现在拿到风险投资的钱也很容易，很多人在闭门造车。<br><br>最后要谈的是众筹经济。这里面所说的众筹经济不是单单指像某个人要出书，或者出唱片专辑，就通过网上的平台从每个人手里融资 10 块钱，做成后给每个人一份。这种做法当然属于众筹经济，但是太简单。更大、更有颠覆性的众筹经济是通过顾客参与的方式，改变了产品和服务设计、生产和销售的全过程。<br>我们以汽车制造为例，过去是厂家先拿出资金（或者贷款），搞汽车的设计和生产。然后将产品送入流通环节，经过一道道批发零售的渠道，卖给消费者。消费者付钱之后，厂家收回成本，获得利润。这个资本回收的周期就很长，而且在顾客购买之前，他是不参与这个闭环过程的。今天特斯拉是怎么制造和销售汽车的呢？它先有一个大致的概念，然后通过众筹的方式从未来顾客手里收取定金（在中国定金常常高达车价的 50% ），然后用户参与设计，他们像搭积木似的“搭出”自己心仪的汽车，然后特斯拉开始生产，并且绕过批发零售环节，直接把车交给顾客。这个过程要比过去传统的汽车制造销售链条短了很多，因此价格可以便宜很多。而且顾客在很大程度上参与了汽车的设计，当一个配置需要的顾客较多时，它就成了标准配置。在中国，一辆7万多美元的特斯拉汽车，售价大约 70 多万人民币，而同样美元价格的保时捷帕纳梅拉（Panamera），上路价则超过 110 万人民币，这中间的差价除了有税的问题，很大一部分被经销渠道挣走了，另外厂商借贷资金的成本也反映到了售价上。特斯拉的这种个性化众筹模式，在过去是很难行得通的，因为个性化订制成本太高。但是到了智能时代，这些事情都可以交给计算机做。因此，这种商业模式才行得通。采用特斯拉众筹模式的不仅仅是制造业，那些先充值后服务的方式其实也是一种变相众筹的模式，比如摩拜单车，它让每一个用户先充值 300 元，这笔钱足够它生产出足够的自行车投放到市场上。否则，像摩拜单车这样重资产的公司，负债的压力是相当大的。<br><br>最后总结一下，智能时代新经济的特点将是分享、跟踪、合作、众筹，它们将使得资源得到共享，效率进一步提升。那么在这样的环境下，我们的生活将是什么样的呢？<br>祝冬安。吴军。<br></font>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/_DSC0014_.jpg&quot; alt=&quot;南开新图&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;a href=&quot;http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/w
    
    </summary>
    
    
      <category term="硅谷来信" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E7%A1%85%E8%B0%B7%E6%9D%A5%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>也谈国民总时间</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E4%B9%9F%E8%B0%88%E5%9B%BD%E6%B0%91%E6%80%BB%E6%97%B6%E9%97%B4.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/也谈国民总时间.html</id>
    <published>2016-12-08T13:21:09.000Z</published>
    <updated>2016-12-20T13:02:33.292Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/IMGP6924" alt="nankai"></p>
<font size="3"><br>罗振宇造了一个新概念：<strong>国民总时间</strong>。<br><br>&gt; 意思就是在互联网信息总量大约每3年翻一番的情况下，信息消费者的可用时间总量却几乎是一个恒定不变的数字，太多优秀的内容被埋没。罗认为，付费将成为一个为用户节省时间的方式。例如199元《李翔商业内参》每天精选10条左右商业新闻或者内容呈现给订阅者。<br><br>我认为:<strong>国民总时间的概念是好的，但他的结论是错误的</strong>  ，从三个方面讲。<br><br> 1. 互联网信息总量大约每3年翻一番，有效内容的数量也在以近似相同的速度增长，并且这种增长是没有限制的，这得益于智能终端的普及和内容生产门槛的下降。内容被生产出来，是因为有需求。PGC是因为用户可以为他们带来收益，而UGC是因为他们希望表达和被关注。任何内容被生产出来都是有需求驱动的，当然有的内容成为爆款，有的内容则石沉大海，而大部分都成为了曲线上又长又肥的尾巴。宏观上看，互联网的发展让内容找到了适合它们的人，大多数人找到了自己想要的内容<br> 2. 具体到一部分人，他们并没有找到适合自己的内容。其实我是不相信有这种人存在的：搜索（例如搜狗）使得人在内容的选择上占据主动权，媒体（例如微博）会将内容、商品和人更垂直地联系在一起，而社交平台（微信）则加深了这种联系。就目前内容传播速度上看，没有人会连续三天说好无聊。<br> 3. 自从雅虎门户上线，互联网的免费之风便刮了起来。近几年音乐、视频以及知识渐渐变成收费的，但本质还是用户购买优质内容的版权。《李翔商业内参》之所以能卖出去，是因为李翔对每天的商业事件进行了解读。这是刚需，是优质到一些人愿意掏钱的内容。这和多年前你花钱去上班主任的课后补习班是一个道理，课上课下讲的是一样的东西谁还去呢？<br><br>当有一天李翔无法给你提供你想要的内容了，你会发现你竟不能很痛快的甩掉他…毕竟花了199呢啊！为什么不给女票买好吃的？<br><br>以上了。“国民总时间”这个概念我觉得还有更有意思的解释，周末写吧！<br>晚安！<br><br>贴两个链接，以正视听<br><a href="http://www.meihua.info/a/67902" target="_blank" rel="external">罗胖的“国民总时间”概念，或可以解释整个互联网的下半场了</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gf3ltxTj3tDoTGoDqEwlaw" target="_blank" rel="external">论“国民总时间”的概念及意义</a><br><br> </font>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ohw8nhzcd.bkt.clouddn.com/IMGP6924&quot; alt=&quot;nankai&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;罗振宇造了一个新概念：&lt;strong&gt;国民总时间&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&amp;gt; 
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人杂谈" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>这个世界没有欠你什么--硅谷来信</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%AC%A0%E4%BD%A0%E4%BB%80%E4%B9%88.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/这个世界没有欠你什么.html</id>
    <published>2016-12-08T12:40:01.000Z</published>
    <updated>2016-12-20T13:10:26.563Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<font size="3"><br>自从我开通微博之后，很多人给我留言。大意是让我指导他们逆袭，同时流露出对社会千般的不满。两年前中国几家报纸以《 十年寒窗苦读拼不过一张VIP卡》报道了这样一件事情：<br>国内一些银行公开表示给予高端客户的子女实习的机会，这样就会对非VIP子女造成不公。由此引起了社会上很多人发出感慨，说十年寒窗苦读拼不过一张VIP卡，甚至有人说三观碎裂。<br>坦率地讲，文章中说的这些情况确实存在，全世界都是如此，银行作为商业机构，逐利是必然的事情，没有盈利能力，天天靠国家印钞票补贴，才是坑了老百姓。至于银行在平衡客户关系和提拔寒门英才上应该把握什么样的度，这是它们的问题，我不做评论。<br>不过今天我要给那些指望通过十年寒窗苦读就想一下子翻身的人泼点冷水，因为那是不现实的。<br>寒窗苦读只是一种读书态度，这种态度是好的，但是社会竞争是一种非常复杂的长期系统性动员，寒窗苦读是成功的因素之一，钱多、智商高、读书强、父母好、长得美都是其中的一个变量而已，命运是多个变量互动的结果。这种因为寒窗苦读所以全世界都欠你钱的三观，早一天毁掉比晚一天好。<br>我知道，很多年轻人确实不容易，家境不好，父母层次也不算太高，节衣缩食供着孩子读了书，毕业后也找不到好工作。看到大城市里一些家境好的孩子从小就有更多的资源，日后在社会上靠各种关系，混得如鱼得水，心里很是不平。我也很想帮助他们，但是给一两个人提供机会并不能解决大多数人的问题，这些人最后的命运其实要靠自己解决。今天，我就来聊聊怎样解决。<br>首先，我们必须承认任何社会都是分层的。为了简单起见，我们不妨假定它分为100层，站在金字塔尖的是第1层，最底下的是第100层。当然，有人可能会说，改革开放前中国很平等不分层，不是这样的。80后的读者可以去问问你们父母他们当时的感受。在那个时代，首先农村和城市就是无法逾越的鸿沟，农民进城被称为“盲流”。城市之间也分三六九等，即便是北京，也有大院里和胡同里之分。那时交通倒是不拥堵，但马路除了跑公共汽车，就是极少数特权阶层专用的车道。在坐到小汽车里的人和骑自行车的人之间，还有家里装电话的和没有电话的区分。<br>在任何国家，历朝历代，社会都是分层的。稍微好一点的社会不过是有一个上下层之间的通道，让人员可以流动而已。我们今天所处的社会，应该讲是中国历史上最好的社会，因此才会有“屌丝逆袭”这个词出现。（屌丝这个词多少让人感觉有点侮辱的意味，我们会尽可能不用，但是因为它达意清晰，我们可能会有一两处用到这个词。）处在底层的人，首先要认清楚这个现实，才能有希望。<br>接下来，我们就来谈谈逆袭这件事，逆袭者的目标无非是在金字塔上往高处走几层。没有一个国家，一个社会，会每过两年就把这个金字塔打碎，然后随机地再建造一个。因此，即便经过了十年寒窗大学毕业的人，也不要指望自己毕业时，这个金字塔会被打碎，然后大家重新抢位置。所以我每次谈到这个问题时，总是希望每一个人比较实际些，不要期望一辈子能从第80层上升到前十层。如果能经过努力，往上挤进去几层，就很好了，而且是可以做到的。那么怎么做呢？<br>我们假定，一个人目前处于第70层，他相比第69层的人一定有明显的劣势，家境也好，智力也好，才智也好，颜值也好，运气也好，总之有差距。如果他努力的程度和第69层一样，会是什么结果呢？他最多呆在70层，甚至会跌到71层，因为下面一层的人可能更努力，或者遇到了更好的运气，占据了他的位置。很多逆袭者的误区在于，只看到自己的努力，而没有看到别人的努力。另外，由于第69层的人占有某种优势，因此他付出80%的努力，产生的结果可能比那位70层的试图逆袭者还要好。所以逆袭不成功是常态，成功的反而是少数。<br>所庆幸的是，绝大部分人在一生中，大部分时间是处在松懈状态，而达不到80%的努力程度，这才给了逆袭者以机会。不过，处在第10层的人，可能只付出10%的努力，产生的结果都比那些70层的人付出100%努力的结果要来得好，因此，逆袭也要讲究实际，朝为田舍郎，暮登天子堂的情况非常少见。美国商业部前部长骆家辉在当上华盛顿州州长时讲，从他爷爷家到州长官邸只有一百米的距离，但是他们家走了两代人的时间，说明逆袭是一个漫长的过程。<br>在我写下一段文字之前，先要声明，没有丝毫要歧视三本大学学生的意思。<br>我去过中国很多所大学，从一本到三本。不管他们为什么上了一本，或者是三本，我要说的是，三本大学学生的用功程度远不如二本的，而二本的远不如一本的。我在清华、北大和上海交大这样的学校，晚上在校门口看不到什么学生，因为他们在校园里读书。我在很多二本的大学校门口，晚上看到的景象像是夜市。这是我看到的中国大学的现状，如果我说的不对，大家不妨给我修正和补充。<br>真正的逆袭是什么样子？我不妨讲一个故事。<br>话说18世纪末英国有一个人，按照今天中国人在网上的说法是标准的屌丝，因为他前半生过得实在让人悲催泪下。他出生于穷苦人家，没有读过书，十几岁时就在煤矿里当童工，但是他很好学，后来成为了一名机械工，不过直到18 岁，他还不太识字。但是，他知道，当个文盲，一辈子不会有出路，于是自掏腰包，拿出部分工资去上夜校，每周三次，从不间断。到19岁，他才会写自己的名字，到21岁，他可以阅读并书写简单的书信了。因为地位低下，他的恋爱和婚姻也一直不顺利，最后娶了一个大他12 岁的乡村女仆。和别人不同的是，这位技工很勤奋而且有恒心，当那些蓝领工人在工作之余喝酒取乐时，他在研究机械和读书做作业。<br>我们这位主人公年轻时可以讲没有过上一天好日子，他的太太在为他生下一个儿子后便去世了。他不得不将幼儿交给妹妹代管，不久后，他的父亲（也是名技工）也因为工伤而瞎了双眼，要靠他照养。不过靠着自己的努力，他在31岁那年还是当上了矿上的技师。他终于有钱将自己的儿子送入学校，然后他就跟儿子一起学习。他的儿子罗伯特和他一样喜欢研究东西，十几岁时，罗伯特读了富兰克林做雷电实验的故事，自己也做起雷电的实验，结果差点把家里的房子给烧了。<br>由于在矿上工作，当时矿上的瓦斯爆炸很多，他就天天琢磨发明一种矿上使用的安全灯，最后他经过努力，还真发明出来了。不过，当时英国著名的科学家汉弗莱·戴维爵士也几乎同时独立地发明了安全灯。这引发了长达几十年的发明权之争。我们的主人公当时只是个普通的技师，而戴维是著名的科学家、英国皇家学会会长，也是世界上发现元素最多的人，有着显赫的社会地位。因此，这次争议对这位技师来讲很不利。虽然矿主们都支持他，但这件事最后不了了之，不过这位技师也没有因这项发明挣到什么钱。<br>这时候，如果换你，你觉得该怎么办，抱怨社会不公平？或者认为自己这一代算是完蛋了，寄希望于下一代（他当然也这么做了，送孩子上大学读书）？都不是，他对此并没有在意，而是将注意力都集中在另一项伟大的发明之上了。最终，历史给了他一个称呼——火车之父，讲到这里，你已经猜到他就是继瓦特之后英国最伟大的发明家史蒂芬森。<br>我并不想给大家写鸡汤文，恰恰相反，我是用史蒂芬森的故事对比出我们身上的不足之处。对于那些试图在金字塔上爬几个台阶的人来讲，最需要具有的不是抱怨社会的不公平，而是需要付出足够的努力，同时把注意力放到最该关注的事情上去。<br>好了，最后总结一下，这个世界不欠我们任何东西。放弃掉不切实际的幻想，脚踏实地做点事情，我们的生活才会更好。<br>祝冬安，吴军<br></font>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;自从我开通微博之后，很多人给我留言。大意是让我指导他们逆袭，同时流露出对社会千般的不满。两年前中国几家报纸以《 十年寒窗苦读拼不过一张VIP卡》报道了这样一件事情：&lt;br&gt;国内一些银行公开表示给予高端客户的子女实习的机会，这样就会对非VIP子
    
    </summary>
    
    
      <category term="硅谷来信" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E7%A1%85%E8%B0%B7%E6%9D%A5%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不做伪工作者--硅谷来信</title>
    <link href="https://poseidonon/.github.io/%E4%B8%8D%E5%81%9A%E4%BC%AA%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%80%85.html"/>
    <id>https://poseidonon/.github.io/不做伪工作者.html</id>
    <published>2016-12-07T12:45:30.000Z</published>
    <updated>2016-12-20T13:10:07.211Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><font size="3"><br>　　每天的事情太多，总是做不完，是现代人遇到的一个普遍问题，尤其是发展特别快的行业里（比如IT领域）的人或者创业者。唯一的解决方法恐怕就是一些事情不要做了，而不是把所有的事情凑合做完了。这里想和你分享一个Google和Facebook里所提倡的做事情的方法，或许对你有启发。<br>　　Google在2006年成立了中国分公司后，我就把自己手里负责的和东亚市场有关的产品，都转交给李开复了。［Google中国真正的研发工作是在2007年开复解禁之后（因为和微软的官司）］虽然我不再负责和地区相关的产品的研发，但是每年还会到中国出一次差，帮助开复指导一些项目。开复作为大中华区的负责人，自然希望北京和上海工程师们的工作得到总部的认可，但是这个被认可的过程非常漫长。<br>　　Google总部一开始对中国研发团队的评价相当低，主要是出工不出活。最初，北京三、四个工程师抵不上山景城Google总部的一个工程师。这个情况开复当年在微软并没有遇到，于是让我帮助分析一下原因。<br>　　我到了北京，发现工程师们其实也挺忙的（虽然不如今天的创业者那么忙），但是产出却不高，他们自己也很焦虑。我把一些工程师叫到会议室，让他们把手中的工作都列了出来，他们每个人列出四五项要做的工作，有的人可能更多一点。然后我问他们，如果完成了其中的一半，你们是否就不再那么焦虑了。他们大部分人都给了我肯定的回答——这也合情合理，工作少了一半，压力也应该少一半。我告诉他们，当他们完成了两三项任务后（一半工作），他们手上的任务依然是四五项，不会减少，甚至可能更多，因为新的任务又来了。<br>　　在互联网公司里，永远不可能有把所有工作做完了的时候，因为这个行业发展太快，这和（微软那样的）传统软件公司情况不一样。在传统的软件开发中，任务是事先定义清楚的，虽然在开发的过程中有所变动，但是变动不大，你只要在规定的时间前完成自己的模块就可以了，随着时间的推移，剩下的工作是越来越少。互联网的产品开发则不同，它的产品是一个动态迭代的过程。无法清晰定义一个静态的版本，新的问题总是不断地涌现，每一个问题似乎都有必要立即解决，因此不存在一个把工作队列清空的可能性。<br>　　在这样的大背景下，一个人所追求的不应该是完成了百分之几，或者百分之几十的工作，而是做完了哪几件重要的事情。<br>　　一个聪明的员工，应该善于找到最重要的工作，并且优先完成它们——这是所有新员工都欠缺的技能。在山景城，新员工永远只占一小部分，因此很容易在有经验的员工带动下比较快地掌握工作技能。而在中国，几乎所有的工程师都是刚毕业的学生，没有人告诉他们该怎样工作，因此虽然大家很忙，但是却没有对公司的发展产生什么重大效果。<br>　　在Google内，上述这种每天应付事务性工作的人被称为Pseudo Worker（后来Facebook学习Google的很多管理方法，也使用这种说法），直译出来就是“伪工作者”。这些人每天把自己搞得很忙，他们所做的工作可能也是公司里面存在的工作，但是那些工作（也被称为伪工作）不产生什么效果。<br>　　前一阵雅虎被Verizon收购了，标志着一个时代的结束。雅虎这个曾经被看作是互联网的代名词的公司，走到今天悲催的地步有很多原因，其中一条就是他们的员工做了太多的伪工作。只要看看他们产品的变化就能知道这一点：他们不断地改版，其实这些修改既不增加什么新的功能，也没有让人觉得更好用；另一方面，他们很少开发出新的产品。如果到雅虎公司去看一看，在工作狂梅耶尔的高压下，里面的员工每天也在认真上班，但是就是不产生效果。<br>　　Google和Facebook则相反，对于员工的评价不在于他有多忙，写了多少代码，甚至不是完成了多少产品的改进，而在于产生了多大的效果。也就是说，那些伪工作者即便平时再忙，也要被淘汰的。回到Google中国的管理，后来有更多来自Google山景城总部的工程师帮助北京和上海的团队，梳理工作方式。同时，也让中国员工经常长期出差到山景城工作，经过大约两年的时间，伪工作的情况得到了解决，中国研发团队的贡献也得到了总部的认可。<br>　　说到这里，你可能要问，怎样才能防止员工成为伪工作者呢？我想最重要的是明确两点：<br>　　首先，管理者要让员工站在“做什么事情能让公司最大获益”的基础上去工作。这样，他们在做不完的工作中，才能动脑筋去寻找那些对公司最有帮助的事情去做，而不是简单应付老板派下来的工作，然后向老板交差。在一个知识型企业中，管理者不可能对员工进行事无巨细的管理，因此员工的主动性很重要。<br>　　其次，管理者要让员工明白，他们积极工作（而不是消极完成任务），最大的受益方是他们自己。公司里不免有员工对自己对处境、周围人的态度、所给予的机会等等，有不满意的时候，这种时候，他们会消极对待工作，不自觉地成为一个不动脑筋的伪工作者。有些鬼精的人，甚至会表现出一种任劳任怨的态度，也不和老板争执，被动地从老板指派的工作中找一些容易的工作来做，而不是捡那些有影响力却比较难的工作去完成。当老板问起来时，他们会讲自己在认真工作，工作量也看似很满。至于为什么很多重要的工作没有做，他们会推说是因为时间实在是不够。对于这样的人，一般老板还真拿他们没有办法，在考评时只好让他及格。但是这些人实际上在坑自己，因为那些伪工作做得越多，个人进步就越慢，甚至能力还会倒退。我在很多国有企业中，看到大量这样的伪工作者。<br>　　当然，对于管理者，其实也存在什么事情要做、什么事情可以不做的选择。很多我们看上去非做不可的事情，其实并没有那么重要。有些时候需要换一个角度来审视我们所做的事情，就会发现，舍弃一些事情也未尝不可。<br>　　再宽泛地讲，其实很多人在生活中，也是不断地把时间浪费在那些其实可做可不做的事情上。<br>　　所以，每当你因总也干不完的工作而焦虑时，不妨试试先停下来，重新梳理一遍手边的工作：主动地站在对公司业务帮助最大的角度，站在提升自己能力的角度，当处于工作永远做不完的处境时，把那些最重要的完成了。试试看，这样你的工作状态会不会发生改变？<br>　　愿你在工作之余还能有时间欣赏身边的风景。</font></p>
<h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;font size=&quot;3&quot;&gt;&lt;br&gt;　　每天的事情太多，总是做不完，是现代人遇到的一个普遍问题，尤其是发展特别快的行业里（比如IT领域）的人或者创业者。唯一的解决方法恐怕就是一些事情不要做了，而不是把所有的事情凑合做完了。这里想和你分享一个Google和Facebook里
    
    </summary>
    
    
      <category term="硅谷来信" scheme="https://poseidonon/.github.io/tags/%E7%A1%85%E8%B0%B7%E6%9D%A5%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
